\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{circuitikz}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0618 - Projeto de Circuitos Integrados Analógicos I}}

\begin{document}

    \begin{titlepage}

        \center % Center everything on the page

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   TITLE SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \vspace{4cm}
        { \huge \bfseries Projeto 2 }\\[0.7cm] % Title of your document
        {\textit{SEL0618 - Projeto de Circuitos Integrados Analógicos}}\\[2.7cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   AUTHOR SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \emph{Autores:}\\
        Henrique A. Rusa\\
        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

        \emph{Professores:}\\
        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   LOGO SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   DATE SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        {\today} % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

        \clearpage

    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content 
    \listoffigures
    \clearpage
    \listoftables
    \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}   
    Por meio deste projeto pretende-se familiarizar com a ferramente para projetos de circuitos integrados denominada MENTOR. Utiliza-se uma tecnologia de $0,35 \micro m$ para o projeto de um inversor CMOS.
    \clearpage 

    \section{Projeto} 
      
            

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 2}
            Qual é o valor que deve ser usado no \textbf{snap} para a tecnologia AMS $0,35 \micro m$ (ver nos manuais da AMS). \textbf{O valor \emph{default}} está \textbf{correto}? \\

            \textbf{Solução}\\

            De acordo com o manual \emph{ENG\_183} da AMS (diretriz REC001) o \textbf{snap} para a tecnologia deve ser um valor múltiplo inteiro de $0,025\micro m$. O valor \emph{default} do \emph{software} utilizado é de $0,05\micro m$ ($2 \cdot 0,025\micro m$) portanto um valor válido para a utilização.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            Carregue a configuração para o teclado. Descreva os \textbf{comandos executados} através das teclas \textbf{d}, \textbf{u}, \textbf{s}, \textbf{m}, \textbf{p} e \textbf{c}. Veja outras teclas que possam ser de interesse.\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{tab:keyboard_commands} apresenta a descrição dos comandos executados bem como as teclas utilizadas para acioná-los.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Atalhos de teclado do \emph{software} MENTOR}
                \begin{tabular}{|c|c|}
                    \hline
                    Tecla & Descrição\\
                    \hline
                    c &  copia a seleção da área de trabalho\\
                    d &  deleta a seleção realizado \emph{mouse}\\
                    m &  movimenta a seleção da tela de acordo com o movimento do \emph{mouse}\\
                    p &  aciona a ferramenta para adição de um \emph{path}\\
                    s &  aciona a ferramenta para adição de um nove \emph{shape}\\
                    u &  desfaz último comando da pilha de execuções\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:keyboard_commands}
            \end{table}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 14}
            O que aconteceria na fabricação se as \textbf{camadas PPLUS ou NPLUS} fossem colocadas sem ter abaixo delas a \textbf{camada DIFF}?\\

            \textbf{Solução}\\

            A camada DIFF define a região ativa dos transistores da tecnologia empregada (onde não será depositado óxido de campo), caso a camada não estiver presente quando há a implantação NPLUS ou PPLUS um espesso óxido de campo estará presente e a implantação será inviabilizada (devido à grossura do óxido de silício crescido na lâmina).

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 15}
            Quais os problemas que aparecem caso \textbf{não seja colocado um contato de poço} no NWELL?\\

            \textbf{Solução}\\

            Devido a inexistência do contato do poço \emph{n} (\emph{nwell}) dois problemas surgem: o \emph{latch-up} e a ativação do diodo \emph{source/bulk} do transistor PMOS.\\
            No PMOS a tensão do \emph{source} é maior se comparada a do seu dreno. Como o diodo da junção PN \emph{source}/\emph{bulk} fica diretamente polarizado, pois o poço não possui seu contato, uma corrente do \emph{source} para o \emph{bulk} aparece.\\
            O efeito do \emph{latch-up} ocorre quando os transistores bipolares parasitas são ativados. Essa ativação pode ocorrer se os valores de resistência, dopagem do poço \emph{n} e do substrato \emph{p} são grandes, e como não temos contato, a resistância tende a crescer muito para o poço \emph{n} ocasionando assim o \emph{latch-up}.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 16}
            O que acontece, por outro lado, se o contato de poço ou substrato existe, mas \textbf{está muito afastado} do transistor?\\

            \textbf{Solução}\\

            Como dito na solução do exercício 15 o efeito \emph{latch-up} ocorre com a ativação dos transistores bipolares parasitas do dispositivo, criando um caminho de baixa impedância da fonte de alimentação para o \emph{ground}. As resistências de poço e substrato interferem fortemente neste efeito, aumentando as chances de acordo com o aumento dos seus valores. Portanto, quando aumentamos a distância dos contatos de poço aumentamos consequêntamente as resistências dos mesmos, causando o efeito \emph{latch-up}.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 17}
            Desenhe um inversor com:

            \begin{itemize}
                \item \textbf{$L = 0,35 \micro m$}
                \item \textbf{$W_n$} fornecido pelo professor (cada grupo terá um valor diferente). \textbf{Qual deve ser o valor de $W_p$}?
                \item As menores dimensões permitidas
                \item Um contato/metal no \emph{gate} para entrada de sinal
            \end{itemize} 

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:schematic_inversor} abaixo apresenta o esquemático de um inversor CMOS. Nesta figura nenhuma dimensão é indicada, entretanto, devido às mobilidades $\micro_n$ e $\micro_p$ dos materiais tipo \emph{n} e \emph{p}, os tamanhos dos transistores PMOS e NMOS devem ser diferentes pois queremos que os tempos de troca de nível lógico nos dois sejam iguais.\\
            
                \begin{figure}[ht]
                    \begin{center}
                        \begin{circuitikz} 
                            \draw
                            (3,0) node[nmos] (nmos) {}
                            (nmos.S) node[ground] {}
                            (nmos.D) node[pmos, anchor=D] (pmos1) {}
                            (nmos.G) -- (pmos1.G)
                            (pmos1.S) node[rground, yscale=-1] {}
                            (1.3, 0.7) to[short, -*] (2,0.7) node [left=1.4em, anchor=east] {$V_{in}$} 
                            (3, 0.7) to[short, *-] (3.5,0.7) node [anchor=west] {$V_{out}$};
                        \end{circuitikz}
                    \end{center}
                    \caption{Esquemático do inversor CMOS}
                    \label{fig:schematic_inversor}
                \end{figure}

            \FloatBarrier
            Os tempos de \emph{high to low} e \emph{low to high} dos transistores são dado, respectivamente, pelas equações \ref{equ:tphl} e \ref{equ:tplh} abaixo.

                \begin{equation}
                    t_{PHL} = \frac{1,6 \cdot C_l}{C_{ox} \micro_n (\frac{W}{L})_n V_{dd}}
                    \label{equ:tphl}
                \end{equation}

                \vspace{0.2cm}

                \begin{equation}
                    t_{PLH} = \frac{1,6 \cdot C_l}{C_{ox} \micro_p (\frac{W}{L})_p V_{dd}}
                    \label{equ:tplh}
                \end{equation}\\

            Ao serem igualadas as equações, obtem-se a relação $\micro_p/\micro_n = W_n/W_p$ e, pelo manual da tecnologia, verifica-se que $\micro_n = 370 cm^2/Vs$ e $\micro_p = 126 cm^2/Vs$. Sendo assim, $W_p \approx 3 \cdot W_n$.\\
            Portanto o inversor deve possuir as dimensões de $W_n = 3 \micro m$ e $W_p = 9 \micro m$ como podemos ver na figura \ref{fig:inversor}, resultado do \emph{layout} desenvolvido (exercício 22).


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 19}
            Qual é a função das camadas \textbf{NLDD e FIMP}?\\

            \textbf{Solução}\\

            A camada NLDD (\emph{N lightly doped drain}) é utilizada para diminuir o campo elétrico gerado no canal entre o \emph{source} e o \emph{drain} do transistor (pois possui baixas dopagens) para evitar a formação de portadores quentes no canal.\\
            O FIMP (\emph{field implantation}) é utilizado para evitar fracos transistores parasitas abaixo das interconexões de polisilício no CMOS.



        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 21}
            \textbf{O que significam estes erros} dos metais e poly1 (olhar no manual \verb|ENG_183|).\\

            \textbf{Solução}\\

            O manual da tecnologia (ENG\_183) descreve para cada matel e para o poly1 que cada um deve possuir uma densidade mínima de área do \emph{chip} desenvolvido. Essa área é a soma total das utilizações das camadas no projeto, portanto, como somente tem-se somente um \emph{layout} de um inversor, as áreas mínimas não são alcançadas, ocasionando os erros revelados pelo DRC.\\ 
            A tabela \ref{tab:densities} abaixo descreve as densidades mínimas das camadas da tecnologia utilizada.            

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Densidades das camadas dadas em porcentagem (\%) da área total do \emph{chip}}
                \begin{tabular}{|c|c|}
                    \hline
                    Camada & Densidade (\%)\\
                    \hline
                    POLY1 & 14\\
                    MET1 & 30\\
                    MET2  & 30\\
                    MET3 & 30\\
                    MET4 & 30\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:densities}
            \end{table}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 22}
            Uma vez obtido o layout sem erros salve, \textbf{apresente ao professor e coloque o desenho no relatório}.\\

            \textbf{Solução}\\

            Abaixo apresenta-se a figura \ref{fig:inversor} que apresenta o \emph{layout} final do inversor desenvolvido em classe.

                \begin{figure}[ht]
                    \centering
                    \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/inversor_final}
                    \caption{Inversor CMOS criado na ferramenta MENTOR}
                    \label{fig:inversor}
                \end{figure}

    \clearpage
        
    %End of document%

\end{document}
